\begin{wrapfigure}[6]{r}{5cm}\centering\vspace{-.6cm}
  \begin{tikzpicture}[scale = 2]
  \draw [name path = ring, very thick] (1,0) arc (0 : 370 : 1 and .3);
  \filldraw (0,0) circle (.03); 
  \path [name path = line]  (0,0) to (-130 : 2);
  \path [name intersections={of=ring and line,by=E}];
  \draw [dashed] (1,0) to (-1,0) (E) to ($(E)!2!(0,0)$);
  \draw [->] (E) to ++ (-.6, 0);
  \draw [->, very thick, blue] 
    (E) to node [midway, left, fill = white, inner sep = 0pt] {$N_z$} ++ (0, .5);
  \draw [->, very thick, blue] 
    (E) to node [midway, right] {$N_n$}  ($(E)!.8!(0,0)$);
  \draw [->, very thick, blue] 
    (E) to node [midway, right] {$mg$}  ++ (0, -.5);
  \draw [fill = black!10, thick] (E) circle (.08);
  \draw [dashed] (0,0) to ++ (0, 1);
  \draw [->, very thick] (.2, 1.1) to node [midway, right] {$g$} ++ (0, -.6); 
\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

На бусинку действую три силы: сила тяжести, сила реакции опоры и сила трения. Сила тяжести всегда направлена по вертикали, сила трения по касательной к окружности. Силу реакции опоры удобно разложить на две составляющих: первая $N_n$ направлена по радиусу, вторая $N_z$ по вертикали. Запишем второй закон Ньютона в проекции на три оси в начальный момент времени
\begin{equation}\label{eq:region/2019-10-5-sol-1}
\left\{\begin{aligned}
	& N_z - mg = 0\\
	& N_n = m \frac{v^2}{R}\\
	& F_\text{тр} = m a_\tau\\
\end{aligned}\right.
\end{equation}
Здесь мы воспользовались тем, что бусинка движется по окружности радиуса $R$ со скорость $v_0$, значит её нормальное ускорение $a_n = \frac{v_0^2}{R}$.
\par Сила трения равна $F_\text{тр}= \mu N$. Найдя из \eqref{eq:region/2019-10-5-sol-1} силы реакции, получим, что 
\begin{equation}
	F_\text{тр} = \mu \sqrt{ N_n^2 + N_z^2 } = 
	\mu m \sqrt{ g^2 + \left(\frac{v_0^2}{R}\right)^2 }.
\end{equation}
Зная силу трения, несложно найти тангенциальное ускорение бусинки
\begin{equation}
	a_\tau = \frac{F_\text{тр}}{m} 
	= \mu \sqrt{ g^2 + \left(\frac{v_0^2}{R}\right)^2 }.
\end{equation}
Значит полное ускорение
\begin{equation}
	a = \sqrt{ a_n^2 + a_\tau^2}
	= \sqrt{ (\mu g)^2 + (1+\mu^2)\left( \frac{v_0^2}{R} \right)^2 }
\end{equation}
Осталось найти путь бусинки. Будем считать, что ускорение постоянно и равно начальному. Тогда
\begin{equation}\label{eq:region/2019-10-5-sol-2}
	S_1 = v \delta t = \frac{v \delta v}{a_\tau} = 
	\frac{v_0^2  \cdot 10^{-2}}{ \mu \sqrt{ g^2 + \left( \frac{v_0^2}{R}\right)^2 } }
\end{equation}
Чтобы оценить точность заметим, что ускорение уменьшается, значит выражение \eqref{eq:region/2019-10-5-sol-2} точно меньше, чем настоящее. Для второй границы, возьмём минимальное ускорение
\begin{equation}
	S_2 = \frac{v \delta v}{a_\tau} = 
	\frac{v_0^2  \cdot 10^{-2}}{ \mu \sqrt{ g^2 + (1 - 10^{-2})^4 \left( \frac{v_0^2}{R}\right)^2 } }
\end{equation}
Посмотрим на их отношение
\begin{equation}
	\frac{S_2}{S_1} = 
	\sqrt{
	\frac{1 + (1 - 10^{-2})^4 \left( \frac{v_0^2}{Rg} \right)^2}
		   {1 + \left( \frac{v_0^2}{Rg} \right)^2}
	}
	\approx 
	1 - 10^{-2} \frac{2 (v_0^2/Rg)^2}{(v_0^2/Rg)^2 + 1} + \ldots
\end{equation}
Значит
\begin{equation}
	1>\frac{S_2}{S_1}>0{,}98
\end{equation}
то есть погрешность меньше двух процентов.


